\section[毛主席视察华北、中南和华东地区时谈话的主要精神的传达六、视察武汉时的指示]{毛主席视察华北、中南和华东地区时谈话的主要精神的传达六、视察武汉时的指示}


我们最敬爱的伟大领袖、我们心中最红最红的红太阳毛主席在汉视察了两天三夜。主席在湖南视察了一天，坐火车来，也是坐火车走。毛主席巡视了武汉市容，两次都是白天，我们出于对伟大领袖毛主席的无限敬仰、无限关心，劝他老人家下半夜巡视，主席说不行，要白天看市容，而且是坐吉普车，主席巡视了市容和街上的大字报，感到很满意。回住处跟我们谈到深夜二点。春桥同志说：主席该休息了。我们在他老人家讲话时不插话，仔细地听，那里有这么好的机会啊！在讲话中，主席经常看语录，讲语录，边讲边笑，一直很高兴，精神焕发。主席讲了很多党的历史，从党的历史联想到文化大革命中的问题，讲中国历史，外国历史，耐心教育我们。

  毛主席在汉接见了武汉部队负责人曾思玉、刘丰和武汉警备区负责人方铭、张纯青等四同志，二十三日刘丰同志送主席到郑州返汉，可惜街上大批判专栏被涂坏了，我们很难过。

根据我们回忆，主席讲话精神如下。

（一）武汉文化大革命形势空前大好，湖北的问题基本解决了。武汉出了一个“七.二〇”事件，好比脓包穿了头，坏事变成了好事，问题就是不破不立，乱透了就会好的，党内走资派搞的一些鬼，看得很清楚。他们被彻底打倒了，他们无权了。主席说：湖北的问题基本解决了，形势好得很，乱透了就好，好解决问题。主席问我们：湖北第二批建立革委会行不行？形势大好啊，这个机会错过了，那以后就赶不上。还问我们：今冬明春的工作安排了没有？明年元月、五月，八月准备搞些什么？  （我们想 “三结合”基本具备了条件，七大造反派组织是现成的，军队是现成的，地方干部如何？我们心里还没把握。） 主席问：“你们看美帝敢不敢打？”主席很乐观地说： “我看不行，它不敢打，它连一个越南也对付不了。南越最初只有九条枪，后来越南把美国搞得骑虎难下。美帝没有什么了不起”。我们的文化大革命取得了伟大的决定性的胜利，今年又风调雨顺，主席很高兴。主席对武汉寄有很大希望，我们想，还要作艰苦工作，才能由“基本解决”走到“完全解决”，现在离建立革委会还有一段路程。  （张春桥同志插话：你们千万不能打乱毛主席的战略部署）。

毛主席他老人家高瞻远瞩，想的很远，我们湖北一定紧紧跟上毛主席战略部署。同志们考虑一下，过了国庆节先把工代会搞起来，再结合一两个革命领导干部，十月份建立革筹小组，尽快实现革命大联合，争取在元旦开个会，腊月十五再开个会，春节放三天假，大家好好过个年。

（二）要解放一大批干部。

主席又从历史上讲起，从中央苏区讲到延安整风。主席说：对犯错误的干部，要允许人家改正错误，要给人家改正错误的机会。打击面要缩小，教育面要扩大。古田会议前，教条主义者还整我，陈总对军队问题解决不了，以后陈总又把我接到军队来。在古田会议上，讲了十条，从正面批评了那些“主义”。以后，又排斥我，说“山上没有马列主义”。朱德、李德（一个洋人）不听意见，打了败仗，后来才长征。在遵义会议上，洋人投了我一票，我才达到四比三。所以，核心不能自封。即使王明这样对待我，我还是主张选他当中央委员。

主席讲，八一南昌起义是首先向国民党开的第一枪，所以是革命行动，不能取消“八一”。贺龙是个土匪，南昌失败，实际不会打仗，贺山头指靠苏联，但八一起义还是革命行动。前几次上天安门都是我批的，你们打你们的，我批我的。我这个人曾经五次被人家排斥。后来又要请我回来，南昌失败后，干部不多了，但都成了骨干。什么叫长征？长征是打出来的，是逼出来的，长征之后，质量就高了，就是现在这些干部，哪个在战场上没受伤？在民主革命中还是立了不少功，虽然在文化革命中犯了错误，只要改正就行了。老干部到打起仗来，我的命令一下，他们上战场还是很勇敢的。不能怀疑一切，打倒一切；怀疑一切，打倒一切，不好，这对革命事业，对党不利。

主席讲：听说对“百万雄师”、独立师揪得太厉害了，那样搞会逼上梁山的。独立师一万多人，上街的有二千多人，连人家的家属也倒霉，这样不好，搞得太凶就会脱离群众。（主席很注意看小报，每个小报都看了。）主席对曾思玉同志说：“听说你来时，不是有人要打倒你？”曾答：“打倒没有关系”。刘丰说：今天（九月二十八日）有人写信给我，要为“百万雄师”翻案，说不翻案就没有好下场。署名“狂人”。主席说；坏人总是少数，好人总是大多数，广大群众是好的。独立师广大干部和群众都是好的，是受蒙蔽的。你们要多请示。刘、邓就不喜欢请示。我们这样大的国家，一个个自己决定，决定错了怎么办？

主席还指示：湖北、安徽的干部还没有站出来，有的不能当省长了，当副省长也可以。红卫兵小将也可当干部。

（三）要文斗，不要武斗。

主席说，体罚这个做法，我反感。是不是把《湖南农民运动考察报告》里打倒土豪劣绅的那一套办法都搞来了？那是对敌人的，现在时代背景不同了。文化大革命要触及灵魂。凡是爱整人的人，整来整去，最后都要整到自已头上来，“喷气式”是王光美搞的，王光美是资本家的姑娘。

现在全国到处搞武斗，这翻不了天，让那些人跳出来好嘛。

（四）团给一一批评一一团结。

现在有些人破坏了这个优良传统，不喜欢这个公式。解放军是团结、紧张、严肃、活泼八个大字，现在是紧张、严肃有余，团结、活泼不足。  （曾思玉插话。有些人叫什么勤务员，有的是大司令，比我们还大，官一大了，有时就不民主。） 主席说：“你这太急躁了”。

又对刘丰说：“他要是急躁起来，你这个政委就给他泼点冷水。”

主席设；张国焘两次南下，徐向前在这个问题上是好的。许世友是个和尚，但是员战将，他也要打倒？看一个人，要全面的看，历史的看，又要比较的看。要有几个反面教员，没有反面教员，叫独裁。要团结一切可以团结的人们。

（五）革命大联合

毛主席说：“工人阶级分为两大派，我就想不通”。联合不起来，主席早就发觉了。七月十八日主席就在汉指示：“在工人阶级内部，没有根本的利害冲突。在无产阶级专政下的工人阶级内都，更没有理由一定要分裂成为势不两立的两大派组织”。

我们一定要替毛主席争气。武汉点名的七大组织，都在他老人家那里挂了号的，联合的关键在你们，主席对你们各个小报都看了，好坏都有评价，有些小报派性特别强，纸倒特别好。主席指示我们：“多给他们（注：指造反派）讲些历史。过去苏区里面打内战，无非就是一个马克思主义多一点、少一点的问题。”主席非常关心武汉的无产阶级文化大革命，临走时还问我们：“两个月，联不联合得起来？”

曾、刘首长说：无产阶级革命派要很好学习中央首长对北京“天派”、“地派”的讲话。中央对革命小将的批评，武汉造反派要引以为戒。  “三新”不要骄傲、二司骄傲不得，工总也不要以为人数多，老是骄傲就会犯错误，这一段犯了点小错误，是支流，最大也不过是汉水，不是长江。 “五.一六”兵团，我们这里也有，武汉有黑手，中央已经打了招呼。安徽两派联合起来后，黑手就自己揪出来了。七月十六日，主席本来想渡江的，死了那么多人，结果没渡成。有黑手，要警惕。主席讲：“现在是革命小将有可能犯错误的时候了”。我们要防止坏人用极“左”的口号、山头主义搞得我们犯错误。我们的革命小将不要去管工人的事，坐下来好好学习，写文章，多起促进作用。林总从苏联回来时，对毛主席讲，中国一定比苏联强，因为中国有很多优秀儿女。你们革命组织的勤务员一定要做优秀儿女，不要掉队。

毛主席还指示：“干部不要从外地调，可以精简。”接着问张政委：“你的警备区有多少人？”张说：八十多人。毛主席说：“有一十到二十就够了”。

主席参观市容时，正值“三司革联”开红代会，街上很多宣传车，主席对司机说：“你告诉曾司令员，这不好，我很反感”。我们不要搞经济主义。上海张春侨、姚文元同志一直抓工人工作，那里没发生抢枪，大批判专栏办得最好，我们要学习，办好大字报专栏，坚决抵制小报新闻，扫除一切非宣传品，取消小报买卖．曾、刘首长还表示，我们支左，决不支派。又问：“干部怎么结合？张体学这个人行不行？他过去做实际工作多。”

毛主席的整个谈话长达两个半小时，他老人家红光满面，神采奕奕，总是乐哈哈的，一点也不觉得累。毛主席身体这样健康。是全中国人民、全世界人民的最大幸福。毛主席为我们撑腰，我们一定为毛主席争气。

（曾、刘首长传达）

毛主席在汉指示：

目前的主要任务就是大批判，大斗争，大联合，尽快实现三结合。希望你们成为对党内走资派斗争的模范；希望你们成为大联合的模范；希望你们成为反对小团体主义、经济主义、自私自利的模范。中国历次革命，以我经历看来，真正有希望的是想问题的人，不是出风头的人，现在大吵大闹的人，一定会成为历史上昙花一现的人物。

