\section[毛主席视察华北、中南和华东地区时谈话的主要精神的传达五、接见湖南省革筹小组成员时的指示]{毛主席视察华北、中南和华东地区时谈话的主要精神的传达五、接见湖南省革筹小组成员时的指示}


我们最最敬爱的伟大领袖毛主席九月十八日来到长沙，接见了湖南省革命委员会筹备小组黎源、华国锋、章伯森三同志，对湖南省的无产阶级文化大革命作了极其重要的指示。

毛主席号召我们迅速实现革命的大联合。毛主席说：工人阶级内部，没有根本的利害冲突，为什么要分两大派呢？两派要互相少讲别人的缺点，多作自我批评，才有利于革命的大联合。

毛主席教导我们要正确对待受蒙蔽的群众。毛主席说：两派都是工人，一派造反，一派保守。保守是上头有人蒙蔽了他们，对受蒙蔽的群众，不能压。

在汇报到湘潭情况时，毛主席说：这样多的产业工人，不会一辈子保皇。要正确对待，至于他们的头头，靠下面自己起来造反。

毛主席教导我们要正确对待干部。毛主席说：干部大多数是好的，我们要团结大多数，包括犯错误向群众作了检讨的，除了极少数坏人，打击面太宽了不好。对干部除投敌、叛变、自首者外，过去十几年，几十年总做过一些好事嘛！要扩大教育面，缩小打击面。进行批判斗争时，要用文斗，不要搞武斗，不要侮辱。

毛主席教导我们造反派要加强学习。毛主席说：对造反派也要进行教育，现在正是犯错误的时候。年青人，不要性急，现在紧张、严肃有余，团结、活泼不足，缺乏民主作风，不平等待人。打人、骂人、拍桌子，把我们的传统搞乱了，把我们坚持“团结——批评——团结”的公式搞乱了。

（以上根据黎源、华国锋、章伯森同志传达）

开始汇报湘潭问题时，毛主席说：这么多工人不能一辈子保皇，要正确对待，黑头头由他们受蒙蔽的群众自己起来造反。

谈到常德、安江问题时，汇报这些地方农民进城的问题。主席说：打打也好，受受教育嘛。许多农民进城不容易，现在是十五个工分，有的是抽签去打，有的是两元钱，有的是一百元打一次仗。

谈到内战问题时。有人反映，有的组织现在争人数，认为人多就要以它为核心。主席说：那也不一定。

谈到抢枪时。主席说：抢枪把你们吓得不得了。名义上是抢的，有的是发的，政干校就是把枪发给造反派了。主席还说：抢枪不要怕，民兵的枪就有××万条。

谈到解放军下工厂，造反派武装保护解放军时，主席说：这也是个经验。

谈到“高司”问题时。主席问到姓万的（指万达），群众不同意万达到革筹小组，主席说：等一段。

谈到军队有一段不能拿枪时，主席说：解放军也五不了。（此时原有四不了，现在是五不了）  （主席算了一下，湖南军队两个月没有拿枪）主席说：开大会军队可以武装参加。

谈到火车不通时，主席说：不通的反面就是通，社会上和内部有压力。

主席问湘潭王治国时，华国锋汇报了王被斗的情况，主席说：为什么斗得那么厉害呢？他身体不好嘛，军区错了影响到军分区，也影响到县人民武装部。

谈到公检法问题时，主席说：好像没有公检法就不得了，它一垮台我就高兴。

谈到干部问题时，主席说：清理干部要搞群众运动，这样多的军分区、人武部，不是文化大革命是搞不动的。主席又说，“……最后要团结大多数，包括犯了错误向群众作了检讨的，除极少数的坏人外，打击面太宽了不好。”

谈到对犯过错误的干部进行训练时，主席说：只要犯过错误的？军队的、党的机关都要训，要吸收红卫兵参加。

谈到红旗军问题时，主席说：再研究一下嘛，看一下，恢复了再说，世界上的事不要怕。  （张春桥同志插话，红旗军问题，林彪同志去年十一月批过文件，说服他们和别的组织联合，或参加到别的组织。）

谈到湘潭成立临时革筹小组，主席说：十月份都要搞起革筹小组来。 （张春桥同志插话说。江西也成立了临时小组，驻军召开了全省会议）主席说：开会也是训练。

谈到造反派团结时，主席说，两派要少讲别人的缺点，过去军队和地方的关系，军队老是先做自我批评，这样就好了嘛。 （张春桥同志插话说：主席语录中有这么一段话） 主席又说：“两派是工人，一派造反，一派保守，我想总是上头有人。对保守的不能压，越压越反抗，蒋介石压我们，我们就有希望了。一压就压出三十万共产党，三十万红军，后来是自己犯错误才有二万五千里长征。”

谈到长沙的碉堡工事时，主席说：不放心就保存一个时期嘛！ （×× ×插话，水泥的不要拆，也是一个备战）。

陪同主席接见的有；张春桥、  ×××、汪东兴等同志。

